在台灣就業真的比中國差？只拿「薪水」這把尺來量，可能根本就錯了

TO 精選觀點

【我們為什麼挑選這篇文章】中國大陸蓬勃發展，越來越多的台灣人才紛紛前往大陸發展，而事實是，大部分台灣企業給予的薪資或待遇，都不比中國，也導致人才在選擇最有利職業時，最終選擇了對岸。

然而，台灣除了薪資與福利外，沒有其他可以比較的了嗎？其實不然，本文作者 Daniel Chang 是微軟的資深協理，他從一個往返世界各國的人的角度來分享，台灣為何與中國相比仍然具備許多的競爭力。

因為，或許我們一開始在比較時，用的「尺」就錯了。（責任編輯：林厚勳）

難道沒有別的選擇？
上個月我的一篇 Facebook PO 文，提到了我去廣州出差，順便去找了在騰訊微信總部工作的前微軟實習生 ─ Office 大使。我們聊到了年經人在大陸工作的甘苦談，最後有一個感傷的結論：就是以他現在微信的薪資福利，要回台灣很難了。同時也提到了另一個前 Office 大使也去了杭州的阿里巴巴工作，我一方面為他們感到高興，一方面也為台灣如何留住優秀的人才感到憂心。

這件事其實一直盤旋在我腦海，揮之不去。難道他們就真的回不了台灣了嗎？為了得到更好的待遇，就必須一直在異鄉打拼，沒有別的選擇？當我們在衡量去哪裏工作的時候，除了有形的薪水之外，有沒有其它的考量呢？

最近這一陣子，我去了北京、上海、廣州、常州、珠海等一、二線城市，的確，我每次去都有新的發現，無論是硬體或軟體，都進步得很快，也有很多創新的商業模式。但總覺得少了什麼，就像是一盤精美的佳餚，但好像少了一個味道。當我每次降落台北時，總是有一種「真好，我回到家了」的感覺。我不禁思考，除了是因為「回到家」之外，還有什麼別的原因嗎？

如果我們一直拿錯尺去量了呢？
以 GDP 來說，大陸是世界排名第 2 名，台灣是世界排名第 22 名，當然大陸的市場是比台灣大得多。但是我們追求的就只有市場大小跟薪水的高低嗎？有沒有別的指標可以衡量其它更重要的事？

有形的 GDP vs. 無形的 GNH
結果我真的查到了另一個指標  —  GNH（國民幸福總值）。GNH 包含四大支柱：環境和資源保護、公平和可持續的經濟發展、傳統文化的保留、優良的治理制度，讓國民在物質生活和精神生活之間保持均衡。不丹政府更把它們細化成了心理幸福、生態、衛生、教育、文化、生活標準、時間使用、社區活力及良好的管理狀態這九大區域，每個區域都有相應的指數標準，最後開發出涵蓋國民生活每個方面的 72 個「幸福指示器」。

台灣 GNH（國民幸福總值）在東亞地區排名第 1 名
如果以 GNH 來看，台灣世界排名第 33 名，在東亞地區排名第 1 名（大陸世界排名第 86 名，日本世界排名第 54 名，南韓第 57 名，香港第 76 名，世界第 1 名是挪威）。如果你追求的不只是金錢，而是快樂，那台灣可算是亞洲國家名列前芧。（如果是台灣人，當然還另外有加分，因為是家鄉嘛。）

除了 GNH 之外，還有什麼論點可以支持台灣值得優秀的年輕人留下呢？

台灣就像黑豹電影裏的「瓦干達」
今天在 DIF 2018（數位創新論壇）中，AppWorks 創辦人林之晨剛好提到了一個有趣的論點。

「台灣就像瓦干達（Wakanda）。台灣有許多長處與實力，只是沒被外界看到，且台灣雖然在外界看來只是小國，但卻有著讓外界驚嘆的實力。從外界的眼光來看，瓦干達看似落後的國家，但卻深藏先進的技術，對照到台灣，乍看之下台灣建築物、街道跟機場航廈老舊，多數人還在使用現金交易，『看起來時間好像凍結了』，但如果深入探究，其實台灣擁有多項領先全球的數位服務以及數位經濟。」

台灣名列世界前芧的指標：
世界最高的 Smart Phone Penetration : 92.5%。
世界第五大 Google Play Revenue 。
世界最 Open 及多樣化的 Mobile Users。
世界領先的 Social Media Panetration 。
世界領先的電子商務 EC Penetration : 15 %（大陸 12%，美國 8%）（世界第 9 大 EC 的市場，比印度還大）。
亞洲最佳的 R&D 研發中心 : 包含 Apple, Google, Microsoft, Nvidia, Yahoo!, Honestbee 等國際公司都在台灣設立研發中心。
以上的指標都讓台灣在數位經濟的發展，在世界上佔有非常好的戰略位置。其實台灣還有許多領先世界的地方：

世界領先的台北捷運 : 根據《KEYPO 大數據關鍵引擎》調查，台北捷運的票價、整潔及服務評比，遠勝過許多國際大城。由於國人嚴守「站內不能吃東西」的規定，讓車廂超整潔。而且每站都有公廁，以及路線規劃清楚…等超優品質，連老外都驚艷！

世界周轉率最高的共享單車 : 正當許多共享單車新創公司相繼宣布倒閉的時候，台灣的共享單車 YouBike 年營收已經破一億台幣，並回饋台北市政府 15% 建設基金，成為了一項創新服務的奇蹟。我自己就常常會租 YouBike 當近距離的交通工具，真的是又好騎又便利。

世界領先的美食 : CNN 票選全球十大美食地點，台灣以壓倒性的 8,242 票拿下冠軍，遠遠超過亞軍菲律賓（1,528 票），可見台灣美食真的是世界領先！其實台灣食物的美，不只在於美味，背後的文化背景更是值得細細品嘗。

世界密度最高的夜市 : 在一個面積比瑞士還小的島上，台灣的夜市數量真的很多，整個島上就有超過 300 家夜市同列其中。這些露天的市集裡面就以當地人常講的「小吃」最多，長年受到民眾們愛戴的美食中又以蚵仔煎、臭豆腐、以及各式各樣燒烤最受歡迎，飲料種類也五花八門，從珍珠奶茶到蛇血通通都找得到。

世界費用最低的全民健保 : 在台灣，國民可以到任何一間醫院或診所就醫，因為任何地區的醫生都可以用健保卡查詢患者的就醫紀錄，藉此依據來診斷、開藥。台灣民眾就醫的費用，是由中央健保局補貼，2% 的健保費也是世界上最低的費用。

世界密度第二的便利商店 : 台灣人超愛便利商店，平均每 2,211 人就有一家，在全球排名第二名。第一名由南韓奪冠，平均每 1,452 人就有一家便利店。台灣的便利商店幾乎你想得到的服務都有，影印，繳費，快遞，洗衣應有盡有，最近還賣起了韓式炸雞塊，生啤酒呢。

世界最酷書店之一 敦南誠品：CNN 指出，誠品書店首創廿四小時營業模式，因為擁有多語言書籍及雜誌奠定地位。我個人也很喜歡誠品舒適的人文空間，可以很放鬆地看書、看雜誌。這種經驗我在國外的書店也不多見。

台灣企業也以高薪吸引優秀人才
今天中午吃飯，巧遇年僅 28 歲的 Cobinhood 創辦人陳泰元，席間他說：

「台灣有很多優秀的人才，我創業就是要以高薪吸引海外人才回來，以台灣為總部，做全球的生意！」

目前 Cobinhood 有 100 多個交易對（由兩種不同數位貨幣組成，例如 ETH/BTC 就是一種交易對，可以用乙太幣兌換比特幣，反之亦然），每日交易量達 2 千萬美元（約為台幣 6.1 億元），其中用戶有六到七成來自海外，主要為歐美地區，現已成為全球交易量前 30 大之虛擬貨幣交易所。現在 Cobinhood 團隊約 80 人，預計在年底擴編到近兩百人，其中技術領域占八成，祭出平均年薪 150 至 200 萬的年薪來吸引台灣優秀的人才。就如林之晨所說：

「台灣就像瓦干達，如果瓦干達有珍貴的金屬『汎合金』（Vibranium）那台灣最珍貴的資源就是『人才』!」

每個人心中都有自己的一把尺，有的人追求的是快樂，有的人追逐的是名利，有的人嚮往的是理想的實踐，沒有所謂對錯。

大家不要誤會，我並不是要表達台灣已經很好了，不需要再進步。我們的確需要政府及有遠見的 leader 帶領台灣做產業整體的升級及轉型，找到台灣的利基點（如 AI、區塊鏈……等）及商業模式，以創新的方式創造對全世界都有價值的產品及服務，提升台灣的人才競爭力。

如同一開始提到的，我為去騰訊微信及阿里巴巴工作的大使感到驕傲，也為他們高興，不過同時也想提醒在評估是否離鄉背景，去外地工作的年輕人，你到底想追求的是什麼？如果你最終想追求的是幸福（包含親情、友誼、自由、健康、意義），那你不應該只拿薪水這把尺來度量，應該有更多綜合的考量，不是嗎？

如果你是優秀人才，會不會有不同的選擇了呢？

如果你是台灣企業的負責人，是不是也應該重新思考吸引人才的策略呢？

如果你是相關單位，是不是有更有效的計劃來提升台灣產業整體競爭力，並集中資源，找到對的方向來育才、用才及留才呢？

#如果我們一直拿錯尺去量了呢?

#台灣就像黑豹電影裏的「瓦干達」

#台灣企業也以高薪吸引優秀人才

參考資料 :

國民幸福總值 :

真係笑死，便利店世界第二都可以關就業事

睇到嗰啲所謂台灣世界名列前茅嘅指標笑咗
你老味最高密度既夜市都算係指標

你個標題就唔係冇道理既
但D內容真係花式劣緊鳩

台灣文你有咩期望？

我反而覺得咁高比率
係令台灣新一代低薪
其中一個原因

做乜鬼今日咁多台灣就業/讀書既POST
放完榜出文引人去台灣讀書？

其實我都認為係咁
但你用電影黎講就有啲膠